\chapter {KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa. Atas rahmat dan kasih sayangNya, penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir dan laporan akhir dalam bentuk buku ini.

Pengerjaan buku ini penulis tujukan untuk mengeksplorasi lebih mendalam topik-topik yang tidak diwadahi oleh kampus, namun banyak menarik perhatian penulis. Selain itu besar harapan penulis bahwa pengerjaan tugas akhir sekaligus pengerjaan buku ini dapat menjadi batu loncatan penulis dalam menimba ilmu yang bermanfaat.

Penulis ingin menyampaikan rasa terima kasih kepada banyak pihak yang telah membimbing, menemani dan membantu penulis selama masa pengerjaan Tugas Akhir maupun masa studi.

\begin {enumerate}
	\item Bapak Rully Soelaiman S.Kom.,M.Kom., selaku pembimbing I penulis. Ucapan terima kasih juga penulis sampaikan atas segala perhatian, didikan, pengajaran, dan nasihat yang telah diberikan oleh beliau selama masa studi penulis.
	\item Bapak Yudhi Purwananto, S.Kom., M.Kom., selaku dosen pembimbing II yang telah memberikan petunjuk dan saran-saran yang berharga dalam penulisan Tugas Akhir ini.
	\item Ayah, Ibu, dan keluarga penulis yang selalu memberikan dukungan, perhatian, dan kasih sayang bagi penulis yang menjadi semangat selama perkuliahan maupun pengerjaan Tugas Akhir.
	\item Evelyn Tjitrodjojo yang tidak lelah menemani penulis selama masa studi dan pengerjaan Tugas Akhir ini.
	\item Ferdinand Jason yang telah membantu dan memberikan semua template Tugas Akhir kepada penulis.
	\item Semua pihak Departemen Informatika Institut Teknologi Sepuluh Nopember yang telah mendukung penulisan Tugas Akhir ini.
	\item Serta teman-teman lainnya yang tidak bisa saya sebutkan satu-persatu yang banyak membantu dalam penulisan Tugas Akhir ini hingga selesai.
\end {enumerate}

Penulis menyadari bahwa buku ini jauh dari kata sempurna. Maka dari itu, penulis memohon maaf apabila terdapat salah kata maupun makna pada buku ini. Akhir kata, penulis mempersembahkan buku ini sebagai wujud nyata kontribusi penulis dalam ilmu pengetahuan.

\begin{flushright}
\lokasi, \tanggal \\*
\vspace{5em}
\penulis
\end{flushright}